<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<ROOT xmlns="https://www.weareavp.com/nunncenter/ohms" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="https://www.avpreserve.com/nunncenter/ohms/ohms.xsd"><record id="00038490" dt="2018-06-11"><version>5</version><date value="2015-09-26" format="yyyy-mm-dd"/><date_nonpreferred_format></date_nonpreferred_format><cms_record_id></cms_record_id><title>Bertha Navarro Visual History - PST LA LA</title><accession></accession><duration>1:53:38</duration><collection_id></collection_id><collection_name>Academy Visual History Program - Getty Pacific Standard Time</collection_name><series_id></series_id><series_name></series_name><repository>Academy of Motion Picture Arts and Sciences</repository><funding></funding><repository_url /><interviewee>Bertha Navarro</interviewee><interviewer>Lourdes Portillo</interviewer><file_name></file_name><sync>1:|15(1)|22(4)|28(10)|40(1)|51(5)|58(3)|66(12)|77(1)|89(1)|96(1)|103(3)|114(2)|124(4)|130(7)|138(5)|145(12)|153(1)|160(4)|170(1)|180(7)|187(7)|194(12)|210(6)|217(11)|229(6)|236(9)|243(2)|253(8)|262(2)|269(3)|277(1)|300(5)|307(12)|320(2)|326(8)|332(7)|345(11)|358(9)|366(2)|378(12)|389(6)|408(1)|418(1)|424(5)|435(4)|445(7)|461(6)|473(7)|481(7)|494(3)|502(3)|522(2)|529(3)|546(7)|553(9)|565(6)|571(11)|579(8)|586(1)|593(14)|613(9)|624(2)|630(8)|637(11)|654(6)|672(10)|706(4)|712(8)|719(3)|750(7)|758(1)|773(9)|780(10)|798(2)|812(2)|821(11)|834(9)|847(5)|857(3)|866(3)|895(10)|905(4)|918(8)|928(11)|941(1)|960(7)|973(2)|979(5)|986(4)|993(1)|1037(1)|1044(8)|1052(2)</sync><sync_alt></sync_alt><transcript_alt_lang>English</transcript_alt_lang><translate>1</translate><media_id></media_id><media_url>http://youtu.be/IyyfNfbfGSM</media_url><mediafile><host>YouTube</host><avalon_target_domain></avalon_target_domain><host_account_id></host_account_id><host_player_id></host_player_id><host_clip_id></host_clip_id><clip_format>video</clip_format></mediafile><kembed></kembed><language>Spanish</language><index><point><time>20</time><title>Childhood -- Introduction</title><title_alt>Infancia -- Introducción</title_alt><partial_transcript>BN: Well, I was born in Mexico City in 1943, many years ago now and in a very beautiful family environment. My mother was a teacher and my father was in the banking system, a little in two different axes.</partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Bueno yo nací en esta Ciudad de México en 1943, ya hace muchos años y en un entorno familiar muy bonito, mi madre era maestra y mi padre se dedicó a la banca, un poco en dos ejes diferentes.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers her early childhood growing up in Mexico City, and the opportunities her parents gave her to grow culturally and intellectually.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda su niñez creciendo en la Ciudad de México, y las oportunidades que sus padres le dieron para crecer cultural e intelectualmente.</synopsis_alt><keywords>American School;Childhood--Influences;Childhood--Middle Class;Family;Mexico;Mexico City</keywords><keywords_alt>Infancia--Influencias;Infancia--Clase media;Familia;Ciudad de México;México;Escuela Americana</keywords_alt><subjects>Birthplace/Place of origin;Childhood;Family;School</subjects><subjects_alt>Lugar de nacimiento/origen;Infancia;Escuela</subjects_alt><gps>19.432608, -99.133209</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>Mexico City, Federal District, Mexico</gps_text><gps_text_alt>Ciudad de México, Distrito Federal, México</gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>225</time><title>Childhood -- Early cinema influence and living in San Francisco</title><title_alt>Infancia -- La influencia inicial del cine y vivir en San Francisco
</title_alt><partial_transcript>INT: And your relationship with your brother? Because your brother is almost in the same line of work as you. How does this play out?

BN: Well, my brother Guillermo, who is a photographer, Guillermo Navarro, the one that won an Oscar as well, he is the youngest of us, I'm 11 years older, so for...
</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: ¿Y tu relación con tu hermano? Porque tu hermano está casi en el mismo medio que tú, ¿cómo se desarrolla eso?

BN: Bueno, mi hermano Guillermo, que es un gran fotógrafo, Guillermo Navarro, el que ganó también un Oscar, él es el más pequeño de todos, yo le llevo 11 años, entonces para...</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro describes her relationship with her brother and her influence on his early development in cinema, her family's frequent attendance at the movies, and her years living in San Francisco and going to middle school there.</synopsis><synopsis_alt>Navarro describe su relación con su hermano y su influencia en el y su desarrollo temprano como cineasta; la asistencia frecuente  de su familia al cine, sus años viviendo en San Francisco y asistiendo a la secundaria ahí.</synopsis_alt><keywords>American School;Bambi;Childhood--Influences;Childhood--Movie going;Family;Gone With the Wind;Grandparents;Joaquín Pardavé;Movie theaters;Photographer</keywords><keywords_alt>Fotógrafo;Infancia--Influencias;Infancia--aficionada al cine;Abuelos;Familia;Salas de cine;Bambi;Gone With the Wind;Joaquín Pardavé;Escuela Americana</keywords_alt><subjects>Childhood;Family;Movies;School;Upbringing</subjects><subjects_alt>Formacion;Infancia;Familia;Escuela;Películas</subjects_alt><gps>37.773972, -122.431297</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>San Francisco, California, USA</gps_text><gps_text_alt>San Francisco, California, Estados Unidos</gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>531</time><title>Influences -- Moving to France and coming of age in Paris and in the Mexican intellectual world  </title><title_alt>Influencias -- Mudanza a Francia y la llegando a la edad adulta en Paris y en el mundo intelectual Mexicano </title_alt><partial_transcript>INT: And afterwards you went to Paris too, right? As a student.

BN: Afterwards, afterwards I went to Paris. I was 15 already. I had just finished high school actually, and we went to Paris.</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: Y después fuiste a París también, ¿no?, como estudiante.

BN: Después, después fui a París. [ENT: ¿A qué edad?] Ya tenía 15 años, acababa de terminar justamente preparatoria, y nos fuimos a París.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro discusses coming of age and living in Paris for two years after high school, and the Mexican Intellectual World  that she would return to and enter.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda la vida que vivo en París por dos años después de completar la preparatoria; y el mundo intelectual mexicano que la esperaba en su retorno.</synopsis_alt><keywords>Carlos Fuentes;Childhood--Influences;García Márquez, Gabriel;Juan Ibáñez;Juan José Gurrola;Study abroad</keywords><keywords_alt>Infancia--Influencias;Estudiar en el extranjero;Carlos Fuentes;Juan José Gurrola;García Márquez, Gabriel;Juan Ibáñez</keywords_alt><subjects>French Culture;Intellectuals;Latin Quarter;Live Theater;Paris;Utopia</subjects><subjects_alt>Cultura francés;barrio Latino;París;Teatro en vivo;Intelectual;utopía</subjects_alt><gps>48.8500, 2.3396</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>Latin Quarter, Paris, France</gps_text><gps_text_alt>Barrio Latino, París, Francia</gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0059781/?ref_=nm_flmg_asst_1</hyperlink><hyperlink_text>Assitant Director in Juan José Gurrola's Tajimara (1965)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>Director asistente en Tajimara, pelicula de Juan José Gurrola (1965)</hyperlink_text_alt></point><point><time>869</time><title>Influences -- Education, idealism and social movements in the 60s and 70s</title><title_alt>Influencias -- Educación, idealismo y movimientos sociales en los años 60 y 70</title_alt><partial_transcript>BN: Well, we came back to Mexico and then I got into studying anthropology, and I was there, I didn't finish because actually I got into theatre, university theatre, and then that started to become a strong passion.</partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Bueno, regresamos a México y entonces ya me metí a estudiar antropología, y estuve ahí, no terminé porque justamente empecé a hacer teatro, teatro universitario, y entonces eso me empezó a apasionar mucho.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers the utopian impulses of her young adulthood in the 1960's while studying anthropology, archeology, and Pre-Columbian culture at the National Autonomous University of Mexico, and the social and artistic movements that sprang throughout that decade and the 1970's despite the violent and repressive events that occurred at the same time.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda los impulsos utópicos de su juventud en la década de 60's, su años que estudiaba antropología, arqueología y la cultura precolombina en la Universidad Nacional Autónoma de México; y los movimientos sociales y artísticos que surgieron a lo largo de esa década y los años 70's a pesar de los eventos violentos y la represivos que ocurrieron al mismo tiempo.</synopsis_alt><keywords>Anthropology;Archaeology;Art movements;Education;Marxism;Spanish Civil War (1936-39);Theater;UNAM</keywords><keywords_alt>Antropología;Arqueología;UNAM;marxismo;Educación;Teatro;Guerra civil española (1936-39);Movimientos artísticos</keywords_alt><subjects>Education;Indigenous culture;Social Movements;Theater</subjects><subjects_alt>Educación;Cultura indígena;Teatro;Movimientos sociales</subjects_alt><gps>19.3239, -99.1856</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>National Autonomous University of Mexico, Federal District, Mexico City, Mexico</gps_text><gps_text_alt>Universidad Nacional Autónoma de México, Distrito Federal, Ciudad de México, México</gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>1145</time><title>The beginning of the professional career -- Transitioning to the cinema and the documentation of a turbulent era</title><title_alt>El principio de la carrera professional -- Transición al cine y la documentación de una era turbulenta</title_alt><partial_transcript>BN: Well, by that time I'd already worked in films with Julio Pliego, a great documentalist, and afterwards I met Paul Leduc and Rafael Castañedo. We created a small business and worked together, did things together. </partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Pues en el cine ya para ese entonces yo ya había trabajado con Julio Pliego, un gran documentalista, y después conocí a Paul Leduc y a Rafael Castanedo, hicimos una pequeña empresa, y trabajamos, hicimos cosas juntos.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro recounts her initial involvement and learning experiences making documentaries about the historical events that took place in Chiapas, and the turmoil and student movements leading to the massacre in Tlatelolco, as well as the 1968 Olympics in Mexico - and the other three filmmakers that along with her organized the making of these documentaries.</synopsis><synopsis_alt>Navarro relata su participación inicial y sus experiencias de aprendizaje haciendo documentales sobre los eventos históricos en Chiapas, las turbulencias, los movimientos de estudiantes, y la masacre de Tlatelolco, así como los Juegos Olímpicos de 1968 en México - y los otros tres cineastas que junto con ella realizaron estos documentales.</synopsis_alt><keywords>Documentary;Historical events;International media;Learning;Olympics in Mexico;Producing;Student movements</keywords><keywords_alt>Olimpiadas en México;Documental;Productor;Eventos históricos;Movimientos estudiantiles;Aprendizaje;Medios internacionales</keywords_alt><subjects>Mexican Culture;Producing;Social unrest</subjects><subjects_alt>Productor;descontento social;Cultura Mexicana</subjects_alt><gps>19.45111, -99.13722</gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text>Tlatelolco Massacre, Federal District, Mexico City, Mexico</gps_text><gps_text_alt>Masacre de Tlatelolco, Distrito Federal, Ciudad de México, México</gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>1433</time><title>Reed: Insurgent Mexico -- Origin and creation through independent means</title><title_alt>Reed, México insurgente -- Origen y creación a través de medios independientes</title_alt><partial_transcript>BN: And from there the idea to do the first long film was born, work on the script is begun, etc, and it was REED, INSURGENT MEXICO, that would be Paul Leduc's first movie, my first movie, Alexis' first long film, that is, it was like a project for these people's group.</partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Y ya de ahí nace la idea de hacer un primer largometraje, que se empieza a trabajar el guión, etcétera, y ese fue REED, MÉXICO INSURGENTE, que será la primer película de Paul Leduc, mi primer película, el primer largo de Alexis, o sea, fue como un proyecto también de ese grupo de gentes.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers how &quot;Reed: Insurgent Mexico&quot; was developed by the small group of filmmakers that worked together with her in the documentaries, and how they all engaged passionately in their first try at making a narrative feature-length film about the Mexican revolution.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda cómo &quot;Reed: Insurgent México&quot; fue desarrollado por el pequeño grupo de cineastas que trabajaron junto con ella en los documentales, y cómo todos se apasionaron en su primer intento de hacer un largometraje narrativo sobre la revolución mexicana.</synopsis_alt><keywords>Feature Film;Hand-held camera;Independent film;Mexican cinema;Mexican film industry;Reed: Insurgent Mexico;Script</keywords><keywords_alt>Cámara portátil;Reed, México insurgente;Guión;Industria cinematográfica mexicana;Película independiente;Cine mexicano;Largometraje</keywords_alt><subjects>First Feature Film;First Film;Independent Film;Mexican Film Industry</subjects><subjects_alt>Industria cinematográfica mexicana;Película independiente;Primera película;Primer Largometraje</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>1635</time><title>Reed: Insurgent Mexico -- Creating the Mexican revolution on film</title><title_alt>Reed, México insurgente -- Creando la revolución mexicana en el cine</title_alt><partial_transcript>BN: I was very involved, so involved that I got married with Paul Leduc and well, it was our project, like the life project that was moving us, right? And after that it was also a goal because we made the film with very little money, we were filming for a lot of months, went to many, many places, we indulged in like a very big luxury of independence, and also we had a lot of collaboration from people, right?</partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Estuve muy involucrada, tan involucrada que me casé con Paul Leduc y bueno, era nuestro proyecto, así como el proyecto de vida que nos estaba moviendo, ¿no? Y luego pues también era un reto porque la película la hicimos con muy poco dinero, trabajamos muchos meses de rodaje, fuimos a muchísimos lugares, nos dimos como un lujo de independencia muy grande, y también teníamos muchísima colaboración de la gente, ¿no?</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers how gigantic the task was for making a film that displays the Mexican Revolution without the help of major film studios.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda que tan gigantesca fue la tarea de hacer una película que muestra la Revolución Mexicana sin la ayuda de grandes estudios de cine.</synopsis_alt><keywords>Actor;Extras;Leduc, Paul;Mexican Revolution (1910-1920)];Reed: Insurgent Mexico</keywords><keywords_alt>Leduc, Paul;Revolución Mexicana (1910-1920);Reed, México insurgente;Actor;Extras</keywords_alt><subjects>Editing;Independent Film;Mexican Film Industry;Producing</subjects><subjects_alt>Productor;montaje;Película independiente;Industria cinematográfica mexicana</subjects_alt><gps>20.835996656, -99.85082993</gps><gps_zoom>9</gps_zoom><gps_text>Querétaro, México</gps_text><gps_text_alt>Querétaro, Mexico</gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0069168/</hyperlink><hyperlink_text>Reed: Insurgent Mexico (1973)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>Reed, México insurgente (1973)</hyperlink_text_alt></point><point><time>1975</time><title>Reed: Insurgent Mexico -- The films reception and repression</title><title_alt>Reed, México Insurgente -- La recepción y la represión de la película</title_alt><partial_transcript>BN: The film was received very well. At the international level it won many awards.  And we went to Cannes for the first time, and France exhibited the film and it received the Georges Sadoul award. And in the end it had a large repercussion.</partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: La película fue muy bien recibida, a nivel internacional ganó muchos premios. Y fuimos a Cannes por primera vez, y en Francia se exhibió y recibió el premio Georges Sadoul, y en fin, tuvo una repercusión grande.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers that the film had won many prizes abroad, in Mexico the film industry did not know - or did not want to - honor the film, nor support them to make more productions because it was done outside the scheme and the official Mexican cinematography.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda que la película había ganado muchos premios en el extranjero, en México la industria cinematográfica no sabía - o no quería - honrar la película, ni apoyarlos para hacer mas producciones porque esta se realizó fuera del esquema y la cinematografia oficial Mexicana. </synopsis_alt><keywords>Cannes Film Festival;Critical Reception;Film exhibition;Reed: Insurgent Mexico</keywords><keywords_alt>Reed, México Insurgente;Crítica Cinematográfica;Exhibición de la película;Festival de cine de Cannes</keywords_alt><subjects>Cannes Film Festival;Critical Reception;Film Exibition</subjects><subjects_alt>Exhibición de la película;Festival de cine de Cannes</subjects_alt><gps>43.5505144646, 7.0170165986</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>Cannes, France</gps_text><gps_text_alt>Cannes, Francia</gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>2318</time><title>Producing -- Working with exiles from South America and creating documentaries</title><title_alt>Produciendo -- Trabajando con exiliados de America del Sur y la creación de documentales</title_alt><partial_transcript>BN: For both things, I mean, they punished us and we were very, very rebellious. The next step was making projects to survive, making documentary, right? And well, it was... Paul tried to stay in Europe, to go to Europe and see if he could get support there, right? </partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Entonces pues sí fuimos muy premiados pero no nos dejaron mucho trabajar después, por ambas cosas, o sea, nos castigaron y nosotros éramos muy, muy rebeldes. El próximo paso fue hacer proyectos para sobrevivir, hacer documental, ¿no?, y en fin, fue... Paul trató de quedarse en Europa, de ir a Europa y ver si desde allá podía tener apoyo, ¿no?</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers her career obstacles trying to make films after having won various awards for &quot;Reed: Insurgent Mexico&quot;, and her years working with South American exiles and making documentaries in the turmoil of Central America.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda sus obstáculos profesionales al intentar hacer películas después de haber ganado varios premios por &quot;Reed: México Insurgente&quot;, y tambien recuerda sus años trabajando con exiliados sudamericanos y haciendo documentales durante la agitación de Centroamérica.</synopsis_alt><keywords>Dictatorship;Film financing;Leduc, Paul;Migration;New Latin American Cinema;Nicaragua;Producing</keywords><keywords_alt>Productor;Dictadura;Financiamiento de películas;Leduc, Paul;Migración;Nuevo cine latinoamericano;Nicaragua</keywords_alt><subjects>Independent film;New Latin American Cinema;Producing</subjects><subjects_alt>Productor;Película independiente;Nuevo cine latinoamericano</subjects_alt><gps>12.136389, -86.251389</gps><gps_zoom>7</gps_zoom><gps_text>Nicaragua</gps_text><gps_text_alt>Nicaragua</gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0228638/?ref_=nm_flmg_dr_3</hyperlink><hyperlink_text>Nicaragua, los que harán la libertad (1978)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>Nicaragua, los que harán la libertad (1978)</hyperlink_text_alt></point><point><time>2643</time><title>Producing -- El Norte and the difficult decade of the 1980's</title><title_alt>Produciendo -- El Norte y la década difícil de los años ochenta</title_alt><partial_transcript>BN: In that sense there is a... like a much more personal journey.  I continue to work as a documentalist for a few years, and the ‘80s were very grey years for Mexican cinematography. </partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: En ese sentido pues hay un... como un camino ya mucho más personal. Sigo yo trabajando como documentalista unos años, y los 80 fueron años muy grises para la cinematografía mexicana.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro recounts the difficult time the 1980's were for Mexican Cinema, and her lasting impressions of one of the only feature length narrative films she assisted producing in that decade, &quot;El Norte&quot;.</synopsis><synopsis_alt>Navarro relata el difícil momento de los años 80 para el cine mexicano y sus impresiones duraderas de uno de los únicos largometrajes narrativos que ayudó a producir en esa década, &quot;El Norte&quot;.</synopsis_alt><keywords>El Norte;Nava, Gregory;Personal style;Producer</keywords><keywords_alt>Productora;El Norte;Nava, Gregory;Estilo personal</keywords_alt><subjects>1980's;Collaborator;Mexican cinema;Producer</subjects><subjects_alt>Productora;Colaboradora;1980's;Cine mexicano</subjects_alt><gps>16.140095, -92.777981</gps><gps_zoom>8</gps_zoom><gps_text>Chiapas, Mexico</gps_text><gps_text_alt>Chiapas, México</gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0085482/</hyperlink><hyperlink_text>El Norte (1983)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>El Norte (1983)</hyperlink_text_alt></point><point><time>3018</time><title>New Latin American cinema -- Co-productions and origins</title><title_alt>Nuevo cine latinoamericano -- Co-producciónes y orígenes</title_alt><partial_transcript>BN: Well, we will eventually talk about those I've collaborated with that have indeed gone to Hollywood and done great things, right?

INT: You were very involved with Gabriel García Márquez and the foundation for New Latin-American Cinema. What were your objectives as his production director?</partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Bueno, ya hablaremos con los que he colaborado que sí se han ido a Hollywood y han hecho grandes cosas, ¿no?

ENT: Estuviste muy involucrada con Gabriel García Márquez y la fundación del Nuevo Cine Latinoamericano, ¿cuáles fueron tus objetivos como su directora de producción?</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers the very utopian efforts  she and others had in the 1980's when establishing the International Film and Television School in Cuba; however she recalls that it isn't until after moving on from this effort that she begins her first formal co-production between Spain and Mexico, for the film &quot;Cabeza de Vaca&quot;.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda los esfuerzos muy utópicos que ella y otros tuvieron en los años 80 al establecer la Escuela Internacional de Cine y Televisión en Cuba; sin embargo, recuerda que no es hasta después de este esfuerzo que comienza su primera coproducción formal entre España y México, para la película &quot;Cabeza de vaca&quot;.</synopsis_alt><keywords>Echevarría,Nicolás;Escuela Internacional de Cine y Televisión;García Márquez, Gabriel;New Latin American Cinema</keywords><keywords_alt>García Márquez, Gabriel;Nuevo cine latinoamericano;Escuela Internacional de Cine y Televisión;Echevarría,Nicolás</keywords_alt><subjects>Co-Productions;New Latin American Cinema;Utopia</subjects><subjects_alt>Nuevo cine latinoamericano;utopía;Coproducciones</subjects_alt><gps>22.917626, -82.540905</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>International Film and Television School</gps_text><gps_text_alt>Escuela Internacional de Cine y Televisión</gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0101529/</hyperlink><hyperlink_text>Cabeza de Vaca (1991)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>Cabeza de vaca (1991)</hyperlink_text_alt></point><point><time>3475</time><title>Cronos -- Origins, production, and meeting Guillermo del Toro </title><title_alt>Cronos -- Orígenes, producción y conociendo Guillermo del Toro </title_alt><partial_transcript>INT: And how is it that you met Guillermo del Toro?

BN: In CABEZA DE VACA actually. Guillermo del Toro made all the, all, all the make-up. He invented make-up for the tribes, of the different peoples.</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: ¿Y cómo fue que conociste a Guillermo del Toro?

BN: Justamente en CABEZA DE VACA, Guillermo del Toro hizo toda la, todo, todo el maquillaje, se inventó los maquillajes de las tribus, de los pueblos distintos.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro recalls the dynamic talent Guillermo del Toro is, from the moment when she first him as the make-up artist in &quot;Cabeza de Vaca&quot;, to the time shortly he handed her a script of &quot;Cronos&quot;, to then the very memorable experience of producing and making &quot;Cronos&quot; with him.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda desde el momento en que hizo por primera vez el maquillaje en &quot;Cabeza de vaca&quot;, hasta el momento en que le entregó un guión de &quot;Cronos&quot; al dinámico talento de Guillermo del Toro, y luego la memorable experiencia de estar produciendo y haciendo &quot;Cronos&quot; con él.  </synopsis_alt><keywords>Cabeza de Vaca;Cronos;del Toro, Guillermo;Makeup artist;Mimic;Producing;Talent</keywords><keywords_alt>Productora;Talento;del Toro, Guillermo;Cronos;Maquilladora;Cabeza de Vaca;Imitar</keywords_alt><subjects>Collaborator;Producing;Talent</subjects><subjects_alt>Colaborador;Productora;Talento</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0104029/</hyperlink><hyperlink_text>Cronos (1993)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>Cronos (1993)</hyperlink_text_alt></point><point><time>3909</time><title>Cronos -- Reception and creative process </title><title_alt>Cronos -- Recepción y proceso creativo</title_alt><partial_transcript>BN: I get involved with scripts by reading and I am indeed capable of seeing when there is a problem, right? But CRONOS didn't have that. CRONOS really was very well put together.

INT: The movie was filmed in Mexico, how did you work with del Toro to choose the locations?</partial_transcript><partial_transcript_alt>BN: Yo en los guiones sí me involucro en las lecturas y sí sé ver cuándo hay un problema, ¿no?, pero CRONOS no tenía esto, CRONOS realmente estaba muy bien resuelto.

ENT: La película fue filmada en México, ¿cómo trabajaste con del Toro para elegir las locaciones?</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers the two main places in which &quot;Cronos&quot; was filmed, the positive reception in Cannes, the international fame of Guillermo del Toro, and the youthful perspective that tells the world of the imagination in each film made between Navarro and del Toro.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda los dos lugares principales en los que &quot;Cronos&quot; fue filmada, la recepción positiva en Cannes, la fama internacional de Guillermo del Toro y la perspectiva juvenil que narra el mundo de la imaginación en cada película realizada entre Navarro y del Toro.</synopsis_alt><keywords>Cannes Film Festival;Cronos;Film financing;Filming location</keywords><keywords_alt>ubicación de la filmación;Financiamiento de películas;Cronos;Festival de cine de cannes</keywords_alt><subjects>collaborating;perspective;Producing;story</subjects><subjects_alt>Productora;colaborando;historia;perspectiva</subjects_alt><gps>19.346940,-99.191270</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>San Angel, Federal District, Mexico City, Mexico</gps_text><gps_text_alt>San Ángel, Distrito Federal, Ciudad de Mexico, México</gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>4190</time><title>Dollar Mambo and Men with Guns -- Production and collaboration</title><title_alt>Dollar Mambo y Men with Guns -- Producción y colaboración</title_alt><partial_transcript>INT: At the same time you are producing the movie with del Toro you are producing DOLLAR MAMBO. How did you do it? It was a challenge, right? Trying to do both things. 

BN: I had to do it twice. The same with that Leduc-del Toro duo, because afterwards with PAN'S LABYRINTH I had to practically simultaneously produce COBADOR: IN GOD WE TRUST Well, it's one of those things, I was going to do, I had already finished CRONOS, immediately DOLLAR MAMBO was being filmed. </partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: Al mismo tiempo que estás produciendo la película de del Toro, estás produciendo DOLLAR MAMBO. ¿Cómo hiciste ese? Era un desafío, ¿no?, tratar de hacer dos cosas.

BN: Me tocó dos veces igual con ese binomio Leduc-del Toro, porque después con EL LABERINTO me toca también simultáneamente prácticamente hacer EL COBRADOR. Pues son de esas cosas, ya para hacer, ya había terminado CRONOS, inmediatamente se estaba filmando DOLLAR MAMBO</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro recounts the challenge of producing in the same year &quot;Cronos&quot; and &quot;Dollar Mambo&quot; - a Paul Leduc film - followed by the John Sayles film &quot;Men With Guns&quot;, all films she collaborated with Alejandro Springall.</synopsis><synopsis_alt>Navarro relata el reto de producir en el mismo año &quot;Cronos&quot; y &quot;Dollar Mambo&quot;,una película de Paul Leduc; y luego la película de John Sayles - &quot;Men With Guns&quot; - todas películas con las que colaboró ​​con Alejandro Springall.</synopsis_alt><keywords>Collaboration;Dollar Mambo;Leduc, Paul;Men With Guns;Sayles, John</keywords><keywords_alt>Dollar Mambo;Men With Guns;Sayles, John;Leduc, Paul;Colaboración</keywords_alt><subjects>Co-Producing;collaborating;US-Mexico Production</subjects><subjects_alt>Coproducción;Producción Estados Unidos-México;colaborando;colaboración</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0106742/?ref_=nm_flmg_prd_24</hyperlink><hyperlink_text>Dollar Mambo (1993)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>Dollar Mambo (1993)</hyperlink_text_alt></point><point><time>4396</time><title>Tequila Gang -- Origins and productions</title><title_alt>Tequila Gang -- Orígenes y producciones</title_alt><partial_transcript>INT: How did you begin the production company called Tequila Gang in 1998 with Guillermo del Toro? What type of films did you want to do?

BN: Well, we began to have that company then. He gave it the name Tequila Gang as an equivalent to Mexican gang and it was the structure with which we made co-productions in Spain, both THE DEVIL'S BACKBONE and PAN'S LABYRINTH.</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: ¿Cómo comenzaste la compañía de producción Tequila Gang, en 1998 con Guillermo del Toro? ¿Qué tipo de películas querían hacer?

BN: Bueno, empezamos a tener esta empresa ya, él le puso el nombre, Tequila Gang como el equivalente a la pandilla mexicana. Y ya fue la estructura con la que hicimos las coproducciones con España, tanto de EL ESPINAZO DEL DIABLO como de EL LABERINTO DEL FAUNO.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro recalls starting &quot;Tequila Gang&quot; with Guillermo del Toro, as well as her initial involvement in the Sundance Lab where she would work with many directors from around the world and Latin-America in developing their scripts and films throughout the years.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda el inicio de &quot;Tequila Gang&quot; con Guillermo del Toro, así como su participación inicial en el Sundance Lab, donde trabajaría con muchos directores de todo el mundo y Latinoamérica en el desarrollo de sus guiones y películas a lo largo de los años.</synopsis_alt><keywords>Cuaron, Carlos;Devil's Backbone;Martel, Lucrecia;Pan's Labyrinth;Production company;Script development;Sundance Institute;Tequila Gang</keywords><keywords_alt>Tequila Gang;El laberinto del fauno;El espinazo del diablo;Compañía de producción;Martel, Lucrecia;Cuaron, Carlos;Sundance Institute;Desarrollo de guiones</keywords_alt><subjects>Production company;Script development;Sundance Institute</subjects><subjects_alt>Compañía de producción;Desarrollo de guiones;Sundance Institute</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0256009/?ref_=nm_flmg_prd_13</hyperlink><hyperlink_text>The Devil's Backbone (2001)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>El espinazo del diablo (2001)</hyperlink_text_alt></point><point><time>4745</time><title>Co-productions and developing new directors -- The merging of experience with talent</title><title_alt>Coproducciones y desarrollando nuevos directores -- La fusión de la experiencia con el talento</title_alt><partial_transcript>INT: And your second film with del Toro, THE DEVIL'S BACKBONE in 2001. What was your experience of producing with Pedro Almodovar like?

BN: Well, it was really an experience that was very very enriching. It was also about respecting the way production is done in Spain, adapting too, and it was very interesting to work with Esther García, who was Almodovar's producer, and with Agustín Almodovar. 
</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: Y tu segunda película con del Toro, EL EPINAZO DEL DIABLO en 2001, ¿cómo fue tu experiencia al producir con Pedro Almodóvar?

BN: Pues fue realmente una experiencia muy, muy enriquecedora, fue también pues respetar el modo de producción de España, adaptarme también, y fue muy interesante trabajar con Esther García que es la productora de Almodóvar, y con Agustín Almodóvar.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro remembers working in Spain during &quot;The Devil's Backbone&quot;, and helping develop new directors and filmmakers from Mexico and Latin-America like Sebastián Cordero from Ecuador.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda trabajar en España durante &quot;El espinazo del Diablo&quot;, y en ayudar a desarrollar nuevos directores y cineastas de México y Latinoamérica como Sebastián Cordero de Ecuador.</synopsis_alt><keywords>Almodóvar, Pedro;Caballero, Eugenio;Collaboration;Cordero,Sebastián;Cronicas;del Toro, Guillermo;Film exhibition;Navarro,Guillermo;Producer;Talent</keywords><keywords_alt>Almodóvar, Pedro;Colaboración;Exhibición de la película;productora;Talento;del Toro, Guillermo;Caballero, Eugenio;Navarro,Guillermo;Cordero,Sebastián;Crónicas</keywords_alt><subjects>Co-Production;Exhibition;Producer</subjects><subjects_alt>Co-producción;productora;Exposición</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0382621/?ref_=nm_flmg_pdsg_15</hyperlink><hyperlink_text>Cronicas (2004)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>Crónicas (2004)</hyperlink_text_alt></point><point><time>5001</time><title>Tequila Gang -- Bringing together Mexican talent for Pan's Labyrinth</title><title_alt>Tequila Gang -- Reuniendo talento mexicano para El laberinto del fauno </title_alt><partial_transcript>INT: What was the experience of collaborating with Eugenio Caballero, who won an Oscar for his work, like?

BN: Oh, fantastic. Eugenio Caballero… With Eugenio I had made several movies before. I made, he made with me CHRONICLES in Ecuador, that visually is also a very potent work by Eugenio. Fantastic. </partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: ¿Cómo fue tu experiencia en colaborar con Eugenio Caballero, quien ganó un Oscar por su trabajo?

BN: Ay, fantástico. Eugenio Caballero… Yo hice con Eugenio varias películas antes, hice, él hizo conmigo la película de CRÓNICAS en el Ecuador, que visualmente es también muy potente el trabajo de Eugenio, fantástico.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro recalls working with his brother, director of photography, Guillermo Navarro. Introducing Eugenio Caballero with Guillermo del Toro; and working with the three in &quot;Pan's Labyrinth&quot;.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda trabajar con su hermano, director de fotografía, Guillermo Navarro. Presentando a Eugenio Caballero con Guillermo del Toro; y trabajando con los tres en &quot;El laberinto del fauno&quot;. </synopsis_alt><keywords>Caballero, Eugenio;Navarro,Guillermo;Pan's Labyrinth;Spain;Tequila Gang</keywords><keywords_alt>Tequila Gang;Navarro,Guillermo;Caballero, Eugenio;El laberinto del fauno;Spain</keywords_alt><subjects>Co-Production;Collaborating;Producing</subjects><subjects_alt>Co-producción;colaborando;colaboración;Productor/Productora;Producir</subjects_alt><gps>40.4165, -3.70256</gps><gps_zoom>7</gps_zoom><gps_text>Spain</gps_text><gps_text_alt>España</gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0457430/?ref_=nm_flmg_prd_9</hyperlink><hyperlink_text>Pan's Labyrinth (2006)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>El laberinto del fauno (2006)</hyperlink_text_alt></point><point><time>5460</time><title>El Cobrador: In God We Trust --  Connecting to new generations and current filmmakers</title><title_alt>El cobrador --  La conexión con nuevas generaciones y cineastas de hoy </title_alt><partial_transcript>INT: Tell me about your participation with COBRADOR: IN GOD WE TRUST, Paul Leduc's films, only this film, the last one right?

BN: Yep. Well yes, actually we start to film COBRADOR: IN GOD WE TRUST while I am working in PAN'S LABYRINTH, and it is a very complex film because it goes to several countries. It is based on the book by Rubem Fonseca, the Brazilian writer, and well, it was filmed in Mexico, in Argentina, in Brazil and the result was very good.</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: Cuéntame de tu participación con COBRADOR, las películas de Paul Leduc nada más de esa película, la última, ¿no?

BN: Uhm-hu. Pues sí, justamente COBRADOR se empieza a filmar mientras yo estoy trabajando EL LABERINTO DEL FAUNO, y es una película muy compleja porque recorre varios países, está basada en el libro de Rubem Fonseca, el escritor brasileño, y bueno, se filmó en México, en Argentina, en Brasil, y el resultado es muy bueno, es una gran película de Paul.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro recalls producing &quot;El Cobrador: In God We Trust&quot; by long distance, continuing her interest in the utopian impulse to collaborate across Latin-America. She also shares about keeping in tune with younger generations, new technology, and the narratives coming from writers and directors in our current day.</synopsis><synopsis_alt>Navarro recuerda producir &quot;El Cobrador&quot; de larga distancia, continuando su interés en el impulso utópico de colaborar en toda América Latina. Ella también comparte acerca de mantenerse en sintonía con las generaciones más jóvenes, la nueva tecnología y las narrativas procedentes de escritores y directores en nuestro día actual.</synopsis_alt><keywords>El Cobrador: In God We Trust;Latin American Cinema;Mexican cinema;Narrative;New Latin American Cinema</keywords><keywords_alt>Cine latinoamericano;Cine mexicano;Nuevo cine latinoamericano;Narrativa;El cobrador</keywords_alt><subjects>Latin-American Identity;New Latin American Cinema;Producing</subjects><subjects_alt>Productora;Nuevo cine latinoamericano;Identidad latinoamericana</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink>http://www.imdb.com/title/tt0462230/</hyperlink><hyperlink_text>El Cobrador: In God We Trust (2006)</hyperlink_text><hyperlink_text_alt>El cobrador (2006)</hyperlink_text_alt></point><point><time>5694</time><title>Reflections -- Production with different collaborators</title><title_alt>Reflexiones -- Producción con diferentes colaboradore</title_alt><partial_transcript>INT: What qualities do you value in your group of collaborators? Do you prefer to work with the same people in all your projects? Well, it's never possible to always work together but...

BN: Well, there is a tendency to try to work with groups where members know each other, right? It is the very clear case, the case of Guillermo del Toro, Guillermo Navarro and myself, and others, right? But there was a nucleus there that we repeated in the projects.
</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: ¿Qué cualidades valoras en tu grupo de colaboradores? ¿Prefieres trabajar con la misma gente en todos los proyectos? Bueno, no, nunca se puede siempre, pero… 

BN: Bueno, hay una tendencia a tratar de trabajar con equipos que se conocen, ¿no?, es el caso muy claro, el de Guillermo del Toro, Guillermo Navarro y yo, y otros, ¿no?, pero había un núcleo ahí que repetíamos proyectos.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro shares some insights in producing with different teams and individuals she's worked with, and also reveals the disproportionate amount of Hollywood films that play in Mexican Cinemas compared to films from Mexico and around the world.</synopsis><synopsis_alt>Navarro comparte algunas ideas sobre la producción con diferentes equipos y personas con las que ella a trabajado, y también, revela la cantidad desproporcionada de películas de Hollywood que se muestran en los cines mexicanos en comparación con películas de México y de el resto del mundo.</synopsis_alt><keywords>Caballero, Eugenio;del Toro, Guillermo;Hollywood;Navarro, Guillermo;Springall, Alejandro</keywords><keywords_alt>del Toro, Guillermo;Navarro, Guillermo;Caballero, Eugenio;Springall, Alejandro;Hollywood</keywords_alt><subjects>Collaborating;Hollywood;Mexican Cinema;Producing</subjects><subjects_alt>Productora;Hollywood;Colaborando;Colaboración;Cine Mexicano</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>6008</time><title>Reflections -- Mexicans in Hollywood and the importance of making films about current events</title><title_alt>Reflexiones -- Mexicanos en Hollywood y la importancia de hacer películas sobre eventos actuales</title_alt><partial_transcript>INT: What are the characteristics that Mexican creators and those that have found success in Hollywood like Del Toro, Cuarón, your brother Guillermo, Iñarritu, have in common?

BN: Well, I think the acknowledgement and the opportunity that they have had there to grow and to make films well, at a different scale, let's say, has been fantastic.
</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: ¿Cuáles son las características que tienen en común los realizadores mexicanos que han encontrado éxito en Hollywood como del Toro, Cuarón, tu hermano Guillermo, Iñárritu?

BN: Bueno, yo creo que ha sido fantástico el reconocimiento y la oportunidad que han tenido allá de crecer y de hacer películas pues a otra escala, digamos.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro speaks on the acknowledgement Mexican filmmakers have received in the United States, the power that cinema has as a window onto another world, and her fearlessness as an experienced and older filmmaker making films in the current state of Mexico and the world.</synopsis><synopsis_alt>Navarro habla sobre el reconocimiento que los cineastas mexicanos han recibido en Estados Unidos, el poder que el cine tiene como ventana hacia otro mundo y su valentia como una cineasta experimentada y mayor que continúa haciendo películas en el estado actual de México y el mundo.</synopsis_alt><keywords>Cinematography;Director;Documentary;Hollywood;International success;Latin American Culture</keywords><keywords_alt>Cinematografía;Director;Hollywood;Cultura latinoamericana;Éxito internacional;Documental</keywords_alt><subjects>American film industry;Latin-American Identity;Producing</subjects><subjects_alt>industria cinematográfica estadounidense;Identidad latinoamericana;Productora;Producir</subjects_alt><gps></gps><gps_zoom>17</gps_zoom><gps_text></gps_text><gps_text_alt></gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point><point><time>6455</time><title>Reflections -- Ayotzinapa and her work as producer</title><title_alt>Reflexiones  -- Ayotzinapa y su labor como productora</title_alt><partial_transcript>INT: What is AYOTZINAPA about? Tell me a little so that...

BN: AYOTZINAPA is... Tells the story of the kids that disappeared last year. There are 43 that disappeared, from a normal, which means a school, that is for countryfolk, and these children of countryfolk studied to be teachers, and there was a situation that is still not clear, but what is indeed very clear is that the State took them and disappeared them. It was the Police, the Army, and then the responsibility to give an answer for this continues to be the State's.
</partial_transcript><partial_transcript_alt>ENT: ¿De qué es AYOTZINAPA? Explícame un poquito para...

BN: AYOTZINAPA es… cuenta la historia de los chicos que desaparecieron el año pasado, hay 43 desaparecidos, de una normal, que quiere decir de una escuela, que es para campesinos, y estos hijos de campesinos estudian para ser maestros, y hubo una situación que todavía no se aclara, pero lo que es muy claro es que el Estado se los llevó y los desapareció, fueron la policía, fue el ejército, y entonces la responsabilidad de dar una respuesta sigue siendo del Estado.</partial_transcript_alt><synopsis>Navarro talks about the documentary of Ayotzinapa where 43 students disappeared from a school in Mexico. She mentions what it means for her to be a producer; and concludes by talking about how important the preservation of films are.</synopsis><synopsis_alt>Navarro habla sobre el documental de Ayotzinapa donde desaparecieron 43 estudiantes de una escuela en México. Menciona lo que significa para ella ser una productora; y concluye hablando sobre lo importante que es la preservación de películas.</synopsis_alt><keywords>Ayotzinapa,Mexico;Film exhibition;Film financing;Producer</keywords><keywords_alt>Ayotzinapa, México;Productora;Financiamiento de películas;Exhibicion de la película</keywords_alt><subjects>Film Exhibition;Mexican Government;preservation;Producing</subjects><subjects_alt>Productora;Gobierno Mexicano;Exhibición de la película;preservación</subjects_alt><gps>17.55, -98.76</gps><gps_zoom>15</gps_zoom><gps_text>Ayotzinapa, Guerrero, Mexico</gps_text><gps_text_alt>Ayotzinapa, Guerrero, México</gps_text_alt><hyperlink></hyperlink><hyperlink_text></hyperlink_text><hyperlink_text_alt></hyperlink_text_alt></point></index><type></type><description></description><rel /><transcript>﻿BERTHA NAVARRO Oral History Public, Spanish transcript

 00:00:00:00

START, BERTHA NAVARRO ORAL HISTORY - BERTHA NAVARRO

Opening Credits

 00:00:25:04

BN: Bueno yo nací en esta Ciudad de México en 1943, ya hace muchos años
y en un entorno familiar muy bonito, mi madre era maestra y mi padre se
dedicó a la banca, un poco en dos ejes diferentes. Y bueno tuve cuatro
hermanos, tres hermanos y yo, bueno fuimos cuatro hermanos y crecí básicamente
todo el tiempo en la Ciudad de México, estudié aquí. Pero también mi padre
nos dio la oportunidad de ir a Europa, de estudiar en Europa, de estudiar en
Estados Unidos, de aprender del mundo, de aprender idiomas. Y bueno, hice la
carrera de antropología en México. Con mi padre la relación era de mucha
admiración, teníamos por mi padre, él era un hombre muy, muy cariñoso, y nos
llevaba a todos lados. Por mi padre conocí el país, siempre nos llevó a
conocer diferentes lugares, entonces... al norte, al sur, un poco sí nos dio la
idea de cómo era el país y su gente, ¿no? Y mi madre era una mujer muy, muy
amorosa, ella estudió en Estados Unidos y estaba muy preocupada porque
habláramos inglés, pensaba que eso nos iba a ayudar mucho en la vida, entonces
pues fuimos al Colegio Americano aquí y sí, aprendimos inglés desde
pequeños. Entonces bueno, es una familia de clase media, nunca nos faltó nada,
pero tampoco crecimos con una ambición por tener, o por el dinero, o sea, fue
una vida cómoda pero, pero con más riqueza intelectual y cultural que otros
motivos, ¿no?, mis padres siempre se preocuparon por eso, por darnos una
educación más sólida. Cuando yo era niña era muy traviesa era muy
traviesa y no me gustaba la escuela porque me tenían sentada todo el día. Yo
sí creo que pues, que era de estos niños que se movían mucho, entonces me
aburría mucho que me tuvieran sentada. Creo que ese es un rasgo de la
educación que ha cambiado y que me parece bueno.

INT: ¿Y tu relación con tu hermano? Porque tu hermano está casi en el mismo
medio que tú, ¿cómo se desarrolla eso?

BN: Bueno, mi hermano Guillermo, que es un gran fotógrafo, Guillermo Navarro,
el que ganó también un Oscar, él es el más pequeño de todos, yo le llevo 11
años, entonces para... teníamos una relación muy buena, yo jugaba mucho con
él. Y cuando yo crecí y me metí a hacer cine él era muy jovencito, entonces
sí hubo como una gran influencia para él, o por lo menos le abrí ese mundo,
¿no?, y bueno, ya se dedicó a hacer cine también. Entonces posteriormente
bueno, somos los hermanos que tenemos como más en común, compartimos muchas
cosas, pero sí era mi hermano pequeño.

 00:04:52:06

BN: Sí, mi padre, otra vez mi padre, nos llevaba muchísimo al cine, era lo que
más nos gustaba hacer, ir al cine con él. Y en aquel entonces veíamos dos,
tres películas al día. Y en esa época el cine era el gran espectáculo.
Entonces a mí me tocó la presencia del cine en mi vida desde muy temprana
edad, y me gustó mucho. No lo tenía tan consciente de que quería hacer cine,
ya fue más en mi edad de joven que entendí que eso me gustaría hacer, ¿no?
[INT: ¿Y la primer película que viste, te acuerdas?] Bueno, me acuerdo mucho
de películas de pequeña de Walt Disney, me acuerdo cómo lloraba con la del
venadito, Bambi, esa me conmovió muchísimo. Y también, bueno, ya mayores pues
ya vimos otras películas de Lo que el viento se llevó, cosas así mucho
más... un poco más adultas era. Cine mexicano también mucho, porque en esa
época el cine mexicano tenía una fuerza muy grande, se veía en toda América
Latina, había salas mexicanas en toda América Latina, y creció muchísimo,
nosotros... Había mucha comedia, me acuerdo que con mi abuela materna también
íbamos mucho al cine, le encantaba, y veíamos estas comedias de Joaquín
Pardavé y de todos estos que... se reía mucho mi abuela, como que tocaba más
su época que la nuestra, esas comedias. Y sí, bueno, sí viví muy rodeada de
cinéfilos, digamos, de gente que gustaba ir al cine, ¿no?

 00:07:10:17

BN: Bueno, yo fui de chica, fui al Colegio Americano, luego estudié justamente
en San Francisco un tiempo. Ahí vivía el hermano de mi madre y estuvimos en la
escuela, yo tenía 12 años, entonces me tocó el middle school, como el
séptimo, octavo, y bueno, me pusieron en una escuela</transcript><transcript_alt>Translation is available per request, please contact oralhistory@oscars.org </transcript_alt><rights></rights><fmt>video</fmt><usage></usage><userestrict>0</userestrict><xmllocation>PST_NavarroBertha_OHMSIndex.xml</xmllocation><xmlfilename>PST_NavarroBertha_OHMSIndex.xml</xmlfilename><collection_link></collection_link><series_link></series_link></record></ROOT>